【專訪】鄭若驊指若被裁定違國安法，將永遠喪失參選特首、立法會資格，交港偵訊國安案件顯示中央信任

【有線新聞】中央接連制定《港區國安法》和修改香港選舉制度，律政司司長鄭若驊接受專訪時表示，任何人如果觸犯國安法被定罪，將永遠喪失參選特首和立法會資格。鄭若驊又表示，絕大部分涉及國安法的案件都在本港偵查及審訊，顯示中央信任香港。

多宗涉及港區國安法的案件正在審理，包括在灣仔駕駛電單車撞向警員的唐英傑。按照國安法第18條，律政司須設立專門檢控部門，律政司網頁顯示設有維護國安刑事檢控專員的職位，但並無任何詳情。律政司司長鄭若驊接受專訪時表示，有關部門已成立亦正在運作，但編制有多少人、預算多少呢？鄭若驊：「不能說。」

鄭若驊說，絕大部分涉及國安的案件都由香港去執法及審訊，是中央對香港的信任，「如果你看其他國家，這個安排我可以說世界上是絕無僅有，因為國家安全的案件或偵查工作，其實在單一制或聯邦制國家，都是由中央或聯邦政府去偵查和管理審核。香港有這個權力，是顯示了中央對香港有信心有信任，所以同意管轄權，絕大部分案件都在香港做。」

但根據國安法第55條，當出現涉及外國或境外勢力介入的複雜情況，而香港管轄有困難，或者國安面臨重大威脅等情況出現，國安公署報請中央批准，就會行使管轄權，由內地機關去處理，「管轄權、偵查權、檢控權、審理權，甚至執行，例如判了有罪要判監，整個都是按中國的法律去做。」

全國人大常委會修改香港選舉制度，確保以愛國者為主體的「港人治港」參選特首、立法會和選委會，都要過資格審查委員會一關。任何人如果被國安法定罪，是否等於喪失參選資格？鄭若驊：「我們去理解國安法第35條，其實我們可以去理解，是永遠喪失資格的情況，應是這樣。」鄭若驊又說，如果沒有犯國安法，但被資格審查委員會裁定不符合參選資格，就不等於永遠不及格，每次參選再由資格審查委員會重新審視。

Noted with thanks